软工2班 欧阳廷浩 202010414212

# 实验1：SQL语句的执行计划分析与优化指导

## 实验目的

  分析SQL执行计划，执行SQL语句的优化指导。理解分析SQL语句的执行计划的重要作用。

## 实验数据库和用户

  数据库是pdborcl，用户是sys和hr

## 实验内容

- 对Oracle12c中的HR人力资源管理系统中的表进行查询与分析。
- 设计自己的查询语句，并作相应的分析，查询语句不能太简单。执行两个比较复杂的返回相同查询结果数据集的SQL语句，通过分析SQL语句各自的执行计划，判断哪个SQL语句是最优的。最后将你认为最优的SQL语句通过sqldeveloper的优化指导工具进行优化指导，看看该工具有没有给出优化建议。

## 实验步骤

- 用户hr默认没有统计权限，打开统计信息功能autotrace时要报错，必须要向用户hr授予以下视图的选择权限：

```text
 v_$sesstat, v_$statname 和 v_$session
```

- 权限分配过程如下

```sql
$ sqlplus sys/123@localhost/pdborcl as sysdba
@$ORACLE_HOME/sqlplus/admin/plustrce.sql
create role plustrace;
GRANT SELECT ON v_$sesstat TO plustrace;
GRANT SELECT ON v_$statname TO plustrace;
GRANT SELECT ON v_$mystat TO plustrace;
GRANT plustrace TO dba WITH ADMIN OPTION;
GRANT plustrace TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql_plan TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql_plan_statistics_all TO hr;
GRANT SELECT ON v_$session TO hr;
GRANT SELECT ON v_$parameter TO hr; 
```

![](picture1.png)

![](picture2.png)

- 教材中的查询语句：查询两个部门('IT'和'Sales')的部门总人数和平均工资，两个查询的结果是一样的。但效率不相同。

查询1：

```SQL

$sqlplus hr/123@localhost/pdborcl

set autotrace on

SELECT d.department_name,count(e.job_id)as "部门总人数",
avg(e.salary)as "平均工资"
from hr.departments d,hr.employees e
where d.department_id = e.department_id
and d.department_name in ('IT','Sales')
GROUP BY d.department_name;

输出结果：
```

![](picture3.png)

- 查询2

  

```SQL
set autotrace on

SELECT d.department_name,count(e.job_id)as "部门总人数",
avg(e.salary)as "平均工资"
FROM hr.departments d,hr.employees e
WHERE d.department_id = e.department_id
GROUP BY d.department_name
HAVING d.department_name in ('IT','Sales');

输出结果：

```

![](picture4.png)

